\section{RELAXEditor Evaluation}
\label{sec:evaluation}


%\subsection{Experiment in Controlled Environment}
%\label{ssec:experiment}
%[P1: Apresentar o protocolo do experimento]
O experimento foi realizado com objetivo de avaliar a aceitação dos usuários (desenvolvedores de software) na utilização da ferramenta RELAXEditor para especificar requisitos de um sistema Auto-adaptativo (proposto). A aplicação do experimento teve 15 participantes, os quais são acadêmicos dos cursos de Ciência da Computação e Engenharia de Software.

%[P2: Apresentar as características gerais do experimento, como número de alunos, meio de avaliação que utilizou um questionário de escala likert, etc]
Através do planejamento foi possível estipular o tempo necessário para a execução das atividades, criar exemplos para auxiliar o testador na realização das tarefas e organizar as atividades em um protocolo. O protocolo define os conceitos básicos necessários para a compreensão do papel da ferramenta, exemplos de operações realizadas na ferramenta e a descrição passo-a-passo das atividades a serem executadas no experimento. Na Figura~\ref{fig_softwarearchitecture} é apresentado o fluxograma descrito no protolo utilizado pelo experimento.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Experiment steps}
	\includegraphics[width=8cm, height=6.5cm]{figuras/protocoloDeTestes.png}
	\label{fig_softwarearchitecture}
\end{figure}

Os testadores realizaram todas as tarefas em aproximadamente 60 minutos, as atividades eram observadas afim de evitar qualquer tipo de interferência externa do ambiente ou interna dos próprios testadores. O material disponibilizado aos usuários possuia um manual do protocolo e o executável do software.

%[P3: Apresentar os resultados obtidos com o experimento]

\subsection{Analysis of Results}

Os resultados coletados do questionário possibilitaram uma visão geral da aceitação dos usuários nos aspectos de tempo de resposta, utilização de recursos da máquina, inteligibilidade, confiabilidade, adequação, acurácia, apreensibilidade e operacionalidade. Tais aspectos são derivados dos atributos de qualidade descritos na norma ISO/IEC 9126-1: 2003 e foram escolhidos levando em consideração fatores como: o problema abordado pela ferramenta e as principais características que a ferramenta deve atender para que seja utilizável pelos usuários. Na Tabela~\ref{tabelaDeResultados} é possível visualizar os resultados obtidos para cada atributo de qualidade analisado, essa tabela foi baseada nos resultados derivados da escala likert (1 a 5) de cada resposta do questionário.

\begin{table}[!htb]
	\footnotesize
	\caption[Table of results obtained in the experiment (grades 1-5).]{Table of results obtained in the experiment (grades 1-5).}
	\begin{center}
		\label{tabelaDeResultados}
		\begin{tabular}{p{4.2cm}p{1.2cm}p{1cm}p{1cm}p{1cm}}
			\textbf{Quality Attribute} & \textbf{Minimum} & \textbf{Maxim} & \textbf{Average} & \textbf{Fashion}\\
			\hline
			Use of Machine Resources & 3 & 5 & 4,07 & 5\\
			Response Time & 1 & 5 & 4,07 & 5 \\
			Operability & 2 & 5 & 3,64 & 4 \\
			Learnability & 3 & 5 & 4,28 & 4 \\
			Accuracy & 3 & 5 & 4,42 & 5 \\
			Suitability & 3 & 5 & 5 & 5 \\
			Reliability & 1 & 5 & 3,42 & 3 \\
			Intelligibility & 2 & 5 & 3,92 & 4\\
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

%[P4: Comentar esses resultados, explicando-os]

A tabela apresenta que a ferramenta possui na maioria dos atributos avaliados a nota máxima 5, outro aspecto a ser considerado é que a nota mínima atribuída para o tempo de resposta, operacionalidade, confiabilidade e inteligibilidade se concentrou abaixo de 3. Além disso, a média mais alta de nota foi para o atributo de adequação, nisso é possível visualizar que a ferramenta é adequada para o problema alvo. A média mais baixa foi atribuída ao atributo de confiabilidade, o motivo dessa baixa está associado aos problemas de executável da ferramenta, os quais são originados da configuração da plataforma de sistema operacional que será executado o plugin. Visto que, o executável gerado para o experimento necessitava de informações como: arquitetura da máquina, versão de sistema operacional e permissão de executável no arquivo do plugin (somente para ambientes linux).

Outro medida utilizada na análise foi a moda, a nota 5 foi a que mais se repetiu para os atributos de desempenho, tempo de resposta, acurácia e adequação. Quanto aos demais atributos, foi repetido pela maioria dos usuários as notas 3 e 4.

Os resultados coletados demonstram que a ferramenta possui um conjunto de características de software consolidadas, nesse sentido a mesma possui indicativos de qualidade. Vale salientar que, os resultados definem também pontos a serem aperfeiçoados, como por exemplo o aspecto de confiabilidade, o qual obteve menor nota pela maioria dos usuários quando comparado com os demais.

\subsection{Comparison with Other Tools}
\label{ssec:comparison}

Conforme a análise realizada na seção~\ref{sec:requirementsTools}, a ferramenta proposta nesse trabalho pode responder as mesmas afirmativas. Na Tabela~\ref{tabelaDeResultadosRELAXEDITOR} é possível visualizar essa análise.

\begin{table}[!htb]
	\footnotesize
	\caption[Analysis RELAXEditor.]{Analysis RELAXEditor.}
	\begin{center}
		\label{tabelaDeResultadosRELAXEDITOR}
		\begin{tabular}{p{6.2cm}p{1.8cm}}
			\textbf{Tool/$_{Statements}$} & \textbf{RELAXEditor}\\
			\hline
			- Easy to install & Yes \\
			- Uses very few machine resources & Yes \\
			- Good graphical interface model & Yes \\
			- Easy to learn to use & Yes \\
			- Functioning as expected & Yes \\
			- Features fault tolerance & Yes \\
			- Appropriate mechanisms for user interface & Yes\\
			- Features result in an outcome expected by the user & Yes \\
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

É possível afirmar que a RELAXEditor corresponde a essas afirmativas, visto que utilizando os resultados obtidos no experimento é possível classificar para cada atributo de qualidade que obteve uma média igual ou maior 3 (de 1 a 5) pode ser considerado um ``Yes'' na análise comparativa da Tabela~\ref{tabelaDeResultadosRELAXEDITOR}. Vale salientar que, ainda a ferramenta está em sua versão inicial, nisso será disponibilizada futuramente após a realização de um experimento maior.